% Useful command:   latexmk -pvc rapport.tex --outdir=/tmp/

\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{graphicx}

\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=15pt]{geometry}
\usepackage{multicol, float}
\geometry{margin=2.5cm}

\usepackage{fancyhdr}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{NF26 - Exploration d'un jeu de données conséquent avec Cassandra}
\lhead{Théophile DANCOISNE}
\rfoot{Page \thepage}

\title{NF26 - Cassandra}
\author{Théophile DANCOISNE}
\date{Mai 2017}

\usepackage[T1,hyphens]{url}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=blue,
    urlcolor=blue,
}

\urlstyle{same}

\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{color}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,
    breaklines=true,
    captionpos=b,
    keepspaces=true,
    numbers=left,
    numbersep=5pt,
    showspaces=false,
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,
    tabsize=2,
}

\lstset{
    style=mystyle,
    inputencoding=utf8/latin1
}

\setlength{\parskip}{1em}

\begin{document}

\maketitle

Cette étude porte sur un dataset libre hébérgé sur Machine Learning Repository, "Taxi Service Trajectory Prediction Challenge". Ce dataset est accessible par le lien suivant:
\href{http://archive.ics.uci.edu/ml/datasets/Taxi+Service+Trajectory+-+Prediction+Challenge%2C+ECML+PKDD+2015#}{http://archive.ics.uci.edu}

Les fichiers qui le compose sont disponibles à cette adresse:
\url{http://archive.ics.uci.edu/ml/machine-learning-databases/00339/}

Le but de l'étude est de construire un datamart dans le but d'analyse les données de ce dataset. La taille du dataset rend son analyse délicate. Pour optimiser son exploration, nous utilisons une base de données NoSQL Cassandra, dans laquelle nous stockons les données qui nons intéressent pour répondre aux problématiques posées dans la section suivante.

Rappellons briévement ce qu'est Cassandra. Cassandra est un système de gestion de base de données spécialisé dans la gestion de gros volume de données sur une variété de servers. Cassandra est designé pour être robuste, "with no single point of failure", et de réduire la latence des données au maximum.

Au cours de ce projet, j'ai adopté 2 méthodes d'analyse très différentes. D'une part, j'ai considéré que mon fichier était au final pas si conséquent. J'ai donc analysé les données de manières habituelles, sans utiliser Cassandra et avec les bibliothèques de statistiques du Python \textit{Numpy}, \textit{Scipy} et \textit{Pandas} (notamment pour les k-means). Cette méthode est sous-optimal d'un point de vue des performances mais permet de s'abstraire de tous les problèmes induits par Cassandra: requêtage, réseau, temps de latence et serveur down. D'autre part, j'ai fait mon analyse avec Cassandra. Faire une requête d'accès au données retourne, avec le driver Python correspondant, un itérateur. Cet itérateur nous permet de consommer les données pré-formatées sans les placer en mémoire. Par exemple pour faire un moyenne, on itère sur chaque ligne d'une table (éventuellement soumis à une restriction sur la clé de partitionnement), on somme chaque élément qui nous intéresse, et on conserve le nombre d'élements parcourus. Ainsi en mémoire, on se garde qu'une seule ligne de la table à la fois. Une fois l'itérateur consommé en entier (fin des éléments retournés par la requête), on applique alors la formule de la moyenne empirique.

J'ai souvent utilisé ces 2 méthodes afin de croiser mes résultats, par exemple pour les k-means. J'ai parfois combiné les deux méthodes: charger les données extraites de la base dans \textit{Pandas}, ce qui est possible ici avec un jeu de données de cette taille. Mes analyses sur les données présentées dans ce rapport proviennent indistinctement de ces deux méthodes.

Tout le code est disponible sur BitBucket (via Git):
\url{git@bitbucket.org:Amyantis/nf26-td-nosql.git}

\section{Problématique}
Données qui m'intéressent:
- Top 5 des drivers par distance parcourue
- Moyenne de distance des parcours
- Distance parcourue par mois
- Les positions de départ et d'arrivée les plus fréquentes
- L'impact des jours fériés sur les courses

Seules certaines de ces problématiques ont été explorées, le but étant avant tout d'explorer toute la stack de l'analyse dimensionnelle et de la construction d'une architecture.

\section{Analyse dimensionnelle}
Nous allons établir notre analyse dimensionnelle à partir des problématiques à résoudre. Cette démarche permet notamment de choisir les dimensions, la ou les tables des faits. Elle permet aussi de choisir le grain le plus approprié à chaque dimension.

\subsection{Dimensions}
\subsubsection{Lieu}
Le grain de la dimension lieu sera un quartier géographique où l'on regroupe toutes les positions GPS selon un critère arbitraire lié à la ville et à son activité (exemple rue, quartier, centre comercial, etc.). On regroupera à souhait chaque quartier par secteurs. On pourra le faire pour le point de départ ou le point d'arrivé.

\subsubsection{Temps}
Le grain de la dimension lieu sera l'heure. Grain suffisamment petit pour répondre aux différentes questions sans pour autant être trop petit. On regroupera bien sûr les heures par jour, par mois et par année.

\subsubsection{Driver}
Le grain de la dimension sera l'id d'un driver.

\subsection{Faits}
Les faits correspondent à des éléments qui permettrons de répondre à nos problématiques
\begin{enumerate}
    \item distance
    \item zone de départ, zone d'arrivée, zone de départ ET d'arrivée (clustering, k-means...)
\end{enumerate}

\section{Modélisation base de données}
En base, j'ai fait le choix de n'implémenter aucune dimension dans une table. Deux raisons sont à l'ordre: d'une part certaines dimensions sont représentées par des champs atomiques comme \textit{taxi\_id}, et d'autre part on ne se soucie par de la redondance, seulement de la performance.

Comme un bout de CQL vaut mieux qu'un long discours, voici les 3 tables que j'ai implémentées:
\begin{lstlisting}[language=SQL]
CREATE TABLE taxi_trip (
-- dimensions
  taxi_id int,
  trip_year int,
  trip_month int,
  trip_day int,
-- meta infos
  trip_timestamp timestamp,
  trip_id bigint,
  call_type text,
  origin_call int,
  origin_stand int,
  day_type text,
  missing_data boolean,
  polyline text,
--   faits
  starting_point_latitude double,
  starting_point_longitude double,
  ending_point_latitude double,
  ending_point_longitude double,
  distance double,
--   partition key (trip_year, trip_month, trip_day), clust key trip_id
  PRIMARY KEY ((trip_year, trip_month, trip_day), trip_id)
);
\end{lstlisting}
Cette table contient toutes les données de manière à effectuer des requêtes très variées. Je ne m'en suis que très peu servie alors je ne la détaillerai pas.

Comme j'ai été confronté à de gros problème de performance lors de l'insertion dans la table précédente (ce qui est normal au vue de la taille d'un tuple à insérer), j'ai aussi de réduire la taille des deux tables suivantes en ne gardant que les champs vraiment nécessaire (toujours dans l'idée d'exploiration de la stack).

\begin{lstlisting}[language=SQL]
CREATE TABLE taxi_trip_oriented_distance_month (
  trip_id bigint,
  taxi_id int,
  trip_year int,
  trip_month int,
  trip_day int,
  distance double,
  PRIMARY KEY ((trip_year, trip_month, trip_day), taxi_id, trip_id)
);
\end{lstlisting}

Pour cette table, j'ai choisi \textit{(trip\_year, trip\_month, trip\_day)} comme \textit{partition key} dans le but de pouvoir faire des restrictions, des aggrégations et des classements par ordre croissant ou décroissant sur l'année, le mois et le jour. J'ai choisi \textit{trip\_id, trip\_id} comme \textit{clustering key} afin qu'au sein d'un bloc mes données soient ordonnées par taxi et enfin par identifiant de course.

Enfin j'ai créé une 3ème table dans l'optique de mettre en place un algorithme de clustering / aggrégation comme les k plus proches voisins ou les k moyennes (c'est le deuxième choix que j'ai retenu).

\begin{lstlisting}[language=SQL]
CREATE TABLE taxi_trip_coordinates (
  trip_id bigint,
  start_latitude double,
  start_longitude double,
  end_latitude double,
  end_longitude double,
  PRIMARY KEY (trip_id)
);
\end{lstlisting}

\section{Architecture de mon application}
L'architecture de mon application se décompose en deux grandes parties et un ensemble d'outils réutilisables. La première partie se charge de remplir la base de données et les différentes tables de fait. La deuxième partie récupère des faits depuis la base et effectue des statistiques.

L'importation des données s'effectue au moyen de 2 type élements: un \textit{reader}, chargé de lire les données du fichier brute et de les mettres en forme sans pour autant effectuer de suppression, un \textit{importer}, dont le but est de charger les enregistrements issus du \textit{reader} pour chaque table de fait. En réalité j'ai réalisé un \textit{importer} par table de fait.

J'ai ensuite écrit un notebook par problématique initiale (celles auxquelles je voulais vraiment répondre). J'ai écrit un petit script helper dont le rôle et d'appliquer une requête de sélection en base et de retourner des éléments formatés prêts à la manipulation.

\section{Deux exemples d'analyse}
\subsection{Analyse statistique générale}
Au cours de cette analyse j'ai pu répondre à 3 problèmatiques: \textit{Top 5 des drivers par distance parcourue}, \textit{Moyenne de distance des parcours} et \textit{Distance parcourue par mois}.

%TODO compléter

\subsection{k-means}
Je vais décrire l'agorithme des k-means que j'ai implémenté. Cet algorithme considère que le dataset est bien trop grand pour pouvoir charger toutes les coordonnées en mémoire. Il itère donc sur toutes les données, plusieurs fois jusqu'à convergence (en pratique rapide), sans conserver ni les éléments, ni leurs étiquettes de classe, en mémoire.

Mon algorithme n'est pas générique. Il clusterise les courses de taxi selon leur point de départ et point d'arrivée.

L'idée générale de cet algorithme est la suivante. Mettons que l'on souhaite g classes, on initialise alors g centroides (centre de chaque classe) initiaux soit de manière aléatoire, soit en prenant les g premiers éléments (attention, k-means est sensible aux conditions initiales). On itère sur chaque éléments de l'échantillon et on l'affecte (sans conservation) à la classe dont son point de départ et son point arrivé sont le plus proche du centroide. On somme alors les coordonnees de ce point à celles d'un centroide tampon représentant le classe associée. Un fois tous les éléments parcourus, on divise les coordonnees de chaque centroide tampon par le nombre d'éléments associés à la classe (on ne conserve pas les éléments, seulement le cardinale). Si les centroides tampons sont différents des centroides du départ de cette itération, alors on relance une itération avec ces centroides. La convergence est établie lorsque les centroides ne sont pas déplacés.

Comme un bon code vaut mieux qu'un long discours, veuillez retrouver l'algorithme correspondant dans le fichier du même nom.

Pour retrouver les étiquettes de classe de chaque éléments, il suffit de minimiser la distance aux centroides trouvée précedemment.

\section{Résultats d'analyse}
\subsection{Visualisation de trajectoire}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.80\textwidth]{trajets.png}
    \caption{Visualisation de 500 trajectoires dans le plan}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.80\textwidth]{trajectories_with_basemap.png}
    \caption{Visualisation de 500 trajectoires sur un fond de carte}
\end{figure}

\subsection{Réponse aux problématiques de distance}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.80\textwidth]{top_10_longest_trip.png}
    \caption{10 trajets les plus long}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.80\textwidth]{top_10_month_per_distance.png}
    \caption{10 meilleurs mois par distance}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.80\textwidth]{top_10_driver_per_distance_per_month.png}
    \caption{10 meilleurs drivers par mois en fonction de la distance}
\end{figure}

\subsection{K-means}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.80\textwidth]{clusters_centroids.png}
    \caption{Représentation des centroides des 8 clusters formés}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.80\textwidth]{clusters_eparse_labels.png}
    \caption{Répartition de 500 trajets par 8 clusters}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.80\textwidth]{clusters_surcharge.png}
    \caption{Répartition des 8 zones pour l'ensemble des trajets}
\end{figure}

\end{document}